\section{Risultati}

~\\
La realizzazione delle funzionalità studiate sul CoderBot stesso è sfociata nello sviluppo di alcuni software liberi (rilasciati con licenza MIT) e scritti in Bash.
\\
La scelta del suo utilizzo è dovuta principalmente alla semplicità dell'interazione con i vari comandi di sistema, difficilmente raggiungibile con linguaggi di programmazione diversi.
\\
Anche i programmi prodotti inoltre si presentano nella forma di comandi UNIX.

\paragraph{Bash}
Bourne Again SHell \cite{bash:1} è la \textit{shell}, ovvero un'interfaccia che si pone tra l'utente e il sistema operativo "interno" \cite{wordsense_shell:1}, appartenente al progetto GNU. La sua implementazione segue lo standard POSIX ed è la shell predefinita di gran parte dei sistemi GNU/Linux. Nel nome fa riferimento alla \textit{Bourne shell}, software con fini analoghi utilizzato in UNIX.

\subsection{Aggiornamento}
Per quanto riguarda l'aggiornamento i software realizzati sono i seguenti \cite{update-github:1}.

\begin{itemize}
	\item \textbf{tar\_sig}
	      Un programma che come suggerito dal nome si occupa di archiviare (tar) il contenuto di una cartella, comprimerlo attraverso Xz e infine firmare (sig) con GnuPG l'archivio compresso generando un file di signature separato.
	      \\
	      Non è pensato per essere utilizzato nel dispositivo ma durante la creazione di pacchetti di aggiornamento.
	      \\
	      Richiede come parametri il nome dell'archivio da generare, la cartella in cui risiedono i file da inserirvi e la chiave per eseguirne la firma.

	      \begin{verbatim}
# tar_sig archive_name directory_to_backup key_for_signing
                \end{verbatim}

	\item \textbf{create\_update}
	      Permette di creare pacchetti d'aggiornamento a partire da una cartella contenente il necessario, ovvero il file update.info e le cartelle scripts e files.
	      \\
	      Fa uso di \textit{tar\_sig} ottenendo l'archivio compresso e il file di firma che in seguito archivia ulteriormente in un unico tar.
	      \\
	      Richiede gli stessi parametri necessari a \textit{tar\_sig}.
	      \begin{verbatim}
# create_update archive_name directory_to_backup key_for_signing
                    \end{verbatim}

	\item \textbf{coderbot\_update}
	      Rappresenta l'effettivo esecutore dell'aggiornamento. Innanzitutto ne effettua la verifica e i vari controlli di compatibilità contenuti nel pacchetto stesso.
	      \\
	      Successivamente esegue uno ad uno gli script curandosi di registrare il log e lo stato di avanzamento e conclusione in un file apposito.
	      \\
	      Richiede come parametro il nome del file di aggiornamento, eventualmente la cartella temporanea dove eseguire operazioni necessarie e il portafoglio dove è contenuta la chiave pubblica CoderBot.
	      \begin{verbatim}
# coderbot_update update_file [working_dir] [keyring]
			  \end{verbatim}

\end{itemize}

\subsection{Ripristino}
Relativamente al ripristino i programmi sviluppati sono quelli che seguono \cite{overlay-factory-reset-github:1}.

\begin{itemize}

	\item \textbf{init\_overlay}
	      Si tratta dello script di init modificato che svolge il compito di montare correttamente la partizione upper, configurare l'overlay e sostituirla all'attuale root.
	      \\
	      Inoltre controlla l'esistenza delle FLAG di reset e dei pacchetti di aggiornamento nelle posizioni prefissate.
	      \\
	      Nel primo caso se ne rileva l'intenzione il reset viene immediatamente eseguito, prima di montare l'overlay. Più precisamente vengono chiamati i comandi \textit{create\_overlay} e \textit{restore\_boot}.
	      \\
	      Nel caso in cui identifichi un file di update tutti i dati in upper vengono scritti su lower tramite \textit{merge\_overlay}, viene creato il backup dell'attuale partizione di boot tramite \textit{backup\_boot} e formattata l'overlay con \textit{create\_overlay} dopo aver copiato il pacchetto di aggiornamento in una posizione "sicura", perché venga applicato più tardi.

	\item \textbf{init\_overlay\_second}
	      Viene eseguito in seguito ad \textit{"init\_overlay"} quando l'overlay è correttamente montata.
	      \\
	      Sono ad esso affidate alcune operazioni per sistemare la root prima di chiamare l'init originale.
	      \\
	      È di sua competenza inoltre avviare la procedura di aggiornamento (\textit{coderbot\_update}) con il file precedentemente rilevato da \textit{"init\_overlay"}.

	\item \textbf{init\_overlay.conf}
	      Non si tratta di un vero programma ma di un file di configurazione. Anch'esso scritto in bash viene "incluso" nei vari eseguibili che richiedono informazioni riguardo aggiornamento e ripristino.
	      \\
	      Per esempio è qui che vengono decise le posizioni delle FLAG di reset, così come dei pacchetti di aggiornamento e dei file di log.

	\item \textbf{create\_overlay}
	      Si occupa di formattare la partizione upper eliminandone l'intero contenuto, tramite \textit{wipefs} ed \textit{mkfs}, e di inizializzarla correttamente, in questo modo può essere utilizzato sia per la sua creazione che per il reset.
	      \\
	      Accetta come parametri opzionali la partizione, il filesystem desiderato, l'etichetta da assegnare durante la formattazione e un punto di mount temporaneo necessario per alcune operazioni.

	      \begin{verbatim}
# create_overlay [device] [filesystem] [label] [mountpoint]
              \end{verbatim}


	\item \textbf{merge\_overlay}
	      Si occupa di applicare tutte le modifiche finora effettuate all'upper sulla lower. Viene eseguito prima di effettuare l'aggiornamento in modo tale da permettere il ripristino alla versione immediatamente precedente tramite il reset.
	      \\
	      Come parametri opzionali accetta i  punti di mount di upper e lower.

	      \begin{verbatim}
# merge_overlay [overlay_mount_point] [rom_mount_point]
              \end{verbatim}


	\item \textbf{backup\_boot e restore\_boot}
	      Il primo svolge il ruolo di creare un backup (un file tar.xz) della partizione di boot, che verrà poi ripristinato tramite \textit{restore\_boot}, dopo aver formattato l'intera partizione di boot.
	      \\
	      Accettano alcuni parametri opzionali:
	      \textit{backup\_boot} la cartella di boot e quella dove porre il backup, mentre \textit{restore\_boot} il file di backup, il device di boot, un mountpoint temporaneo e un'etichetta da assegnare alla partizione.

	      \begin{verbatim}
# backup_boot [boot_directory] [output_directory]
# restore_boot [backupfile] [device] [mountpoint] [label]
              \end{verbatim}

	\item \textbf{enable\_overlay}
	      Accetta come parametri un comando (\textit{enable} o \textit{disable}) e eventualmente una cartella di backup dove copiare vari file prima che vengano modificati.
	      \\
	      Svolge il ruolo di abilitare o disabilitare l'overlay evitando operazioni manuali. Risulta utile più agli sviluppatori che all'utente finale.

	      \begin{verbatim}
# enable_overlay enable/disable [backup_dir]
              \end{verbatim}

	\item \textbf{part\_overlay}
	      Script creato non per l'esecuzione sul CoderBot ma per la configurazione iniziale delle partizioni a partire dall'immagine di Raspbian, in modo da evitare operazioni manuali.
	      Anch'esso è pensato per automatizzare alcune operazioni necessarie allo sviluppatore.
	      \\
	      Accetta come parametri opzionali il device corrispondente alla microSD, e la dimensione desiderata per il lower filesystem.
	      \\
	      Riduce quest'ultimo come richiesto e crea una nuova partizione che in seguito può essere formattata da create\_overlay.

	      \begin{verbatim}
# part_overlay [device] [rom_size]
              \end{verbatim}


\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm,font=\ttfamily]
		\node (uptree) [io] {Update Tree};
		\node (pkey) [io, right of=uptree, xshift=5cm] {CoderBot Private Key};
		\node (upcreate) [process, below of=uptree, xshift=1cm] {create\_update};
		\node (devupfile) [io, right of=upcreate, xshift=3cm] {Update File};
		%rect1
		\draw [color=gray,thick](-3,-2.45) rectangle (11,1.2);
		\node at (-2,0.9) [above=0mm, right=0mm] {\textsc{Sviluppatore}};
		\draw [arrow] (uptree) -- (upcreate);
		\draw [arrow] (pkey) -- (upcreate);
		\draw [arrow] (upcreate) -- (devupfile);
	
		\node (usrupfile) [decision, below of=devupfile, xshift=1cm, yshift=-1cm] {Mode};
		\node (upfilegui) [null, right of=usrupfile, xshift=2.75cm] {};
		\draw [arrow] (devupfile) -- node[anchor=west] {Internet} (usrupfile);
	
		\node (rst) [io, left of=usrupfile, xshift=-6cm] {Reset};
		\node (rstmode) [decision, right of=rst, xshift=2cm] {Mode};
		\node (rstgui) [null, left of=rstmode, xshift=-3.7cm, yshift=-1cm] {};
	
		%rect
		\draw [color=gray,thick](-3,-5.2) rectangle (11,-2.81);
		\node at (-2,-3.1) [above=0mm, right=0mm] {\textsc{Utente}};
	
		\node (initover) [process, below of=usrupfile, xshift=-1.5cm, yshift=-0.5cm] {init\_overlay};
	
		\draw [arrow] (rst) -- (rstmode);
		\draw [arrow] (rstmode) -- node [anchor=north] {Gui} (rstgui);
		\draw [arrow] (rstgui) -- (initover);
		\draw [arrow] (rstmode) -- node [anchor=west] {Manually} (initover);
		\draw [arrow] (usrupfile) -- (initover);
		\draw [arrow] (usrupfile) -- node [anchor=south] {Gui} (upfilegui);
		\draw [arrow] (upfilegui) -- (initover);
	
		\node (rstdec) [decision, below of=initover, xshift=-6cm] {Reset};
		\node (createover) [process, below of=rstdec, yshift=-0.5cm] {create\_overlay};
		\node (rstboot) [process, below of=createover] {reset\_boot};
	
		\draw [arrow] (initover) -- (rstdec);
		\draw [arrow] (rstdec) -- node [anchor=east] {Yes} (createover);
		\draw [arrow] (createover) -- (rstboot);
	
		\node (updtdec) [decision, right of=rstdec, xshift=4cm, yshift=-0.5cm] {Update};
		\draw [arrow] (rstdec) -- node [anchor=south] {No} (updtdec);
		\node (mergeover) [process, right of=updtdec, xshift=3cm] {merge\_overlay};
		\node (backboot) [process, below of=mergeover] {backup\_boot};
		\node (createoverup) [process, below of=backboot] {create\_overlay};
		\node (initsec) [process, below of=rstboot, xshift=3cm] {init\_overlay\_second};
		\node (secup) [decision, right of=initsec, xshift=2.5cm] {Update};
		\node (codup) [process, below of=secup, xshift=3cm] {coderbot\_update};
		\node (avvio) [process, left of=codup, xshift=-4cm] {Start App};
		\node (gui) [io, below of=avvio] {User Interface};
	
		\draw [arrow] (updtdec) -- node [anchor=south] {Yes}(mergeover);
		\draw [arrow] (mergeover) -- (backboot);
		\draw [arrow] (backboot) -- (createoverup);
		\draw [arrow] (rstboot) -- (initsec);
		\draw [arrow] (createoverup) -| (initsec);
		\draw [arrow] (updtdec) -| node [anchor=east] {No} (initsec);
		\draw [arrow] (initsec) -- (secup);
		\draw [arrow] (secup) -- node [anchor=south] {Yes} (codup);
		\draw [arrow] (secup) -- node [anchor=east] {No} (avvio);
		\draw [arrow] (avvio) -- (gui);
		\draw [arrow] (gui) -| node [anchor=west] {WiFi} (rstgui);
		\draw [arrow] (gui) -| node [anchor=east] {WiFi} (upfilegui);
		\draw [arrow] (codup) -- (avvio);
		%rect3
		\draw [color=gray,thick](-3,-16.2) rectangle (11,-5.5);
		\node at (-2,-5.8) [above=0mm, right=0mm] {\textsc{CoderBot}};
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Diagramma di flusso}
	\end{figure}

\subsection{Testing}
La maggior parte dei software precedentemente elencati, soprattutto i programmi che vengono eseguiti sul CoderBot, sono predisposti all'automazione del processo di testing tramite Bats (Bash Automated Testing System), un framework nato appositamente per il test di programmi Bash \cite{bats:1}.
\\
Tuttavia alcuni di essi non consentono tuttora verifiche automatiche del funzionamento, richiedendo operazioni manuali. Si tratta degli script di init: riprodurne l'esecuzione in ambiente di test risulta infatti complicato.